港每年15萬人排隊考路試 運署3考車中心 三成辦公日子關閉

【明報專訊】本港每年有約15萬人申請非商用車輛駕駛考試，路試輪候時間最長逾9個月；不過，本報獲得的運輸署內部資料卻顯示，部分駕駛考試中心在辦公日子「門常關」。運輸署向本報證實，過去一年，署方轄下11個駕駛考試中心，8間曾在辦公日子關閉，當中首3位的關閉率均超過三成，即每周5天工作日約有兩日無營運。有駕駛教師團體稱，運輸署考牌主任人手長期不足，最終令學生排長龍及「有場無試考」。

運署：集中人手處理需求大地區

運輸署解釋，駕駛考試中心的開放時間受制於人手資源安排、場地一帶交通情况、不同考試地區，以及不同車輛類別或考試部分的考試需求。署方又指出，需集中人手資源處理需求較大的考試地區，以平衡不同駕駛考試中心的輪候時間，又要在考試中心預留日子，應付因惡劣天氣影響，導致延期的考試等特殊情况。

人手方面，署方稱，目前考牌主任常額編制數目共83個，為應付服務需求，正推行新一輪招聘計劃，署方會繼續檢視人手需求，按需要爭取額外人力資源。

11考試中心 8曾在辦公日關閉

根據運輸署數據，本港自2015年起，每年均有超過15萬個非商用車輛駕駛考試申請，不過，本報獲得的運輸署內部文件顯示，多個駕駛考試中心在辦公日並無開放。運輸署其後回覆本報，並公開去年各考試中心的關閉日數，結果顯示包括兩間駕駛學院內的政府考試中心，全港11個考試中心有8個曾在辦公日關閉，當中3個的關閉率均超過三成，最高的石蔭考試中心更達44%，跑馬地及葵涌永孝街分別達39%及34%（見表）。

記者上月及本月多次到石蔭、跑馬地、葵涌永孝街及掃桿埔等多個駕駛考試中心觀察，發現這些考試中心都曾在辦公日門庭深鎖。相反，若中心開放時則有大批「學神」排隊考試。

電單車考生曾等逾年 重考再等8月

翻查運輸署網頁，截至本月4日，非商用車輛包括私家車、輕型貨車及電單車的路試輪候時間約為6至9個月，當中九龍及新界考試中心的電單車路試需等約290天。本報同時發現，運輸署曾為非商用車輛路試輪候時間設下82日服務承諾，惟署方於2016年起自行刪除相關承諾（詳見另稿）。

正在等候第3次電單車路試的吳先生稱，兩年前因工作地點交通不便，故申請及報考電單車駕駛執照，完成首次路試時已輪候超過一年，後因考試不及格需重新排期再考，結果又等了8個月，可惜同樣未能成功考取執照；第3次考試排期於今年12月，「用同樣的時間，可能在外國已經考完10多次牌」。吳苦笑稱他現時已轉工，「現在只是為了興趣而考牌」。

83考牌主任 教車師傅：長缺人

香港駕駛教師從業員協會主席胡慶盛稱，業界一直知悉有考試中心不在辦公日開放，「好多時都『拍烏蠅』」。胡稱導致這個現象主要是因為運輸署考牌主任長期不足，令大批學生「有場無試考」，輪候考試時間亦因此大增，協會多次向運輸署反映不果，「一早應該請多些考牌官解決燃眉之急，現在考試排隊太久，很多學生和業界都很生氣」。

議員斥浪費土地 質疑藉故限制車數

實政圓桌立法會議員田北辰直斥運輸署做法是浪費土地資源，市民學車及考試亦被迫大排長龍，「離譜，完全不能接受」。他稱，市民一般都會在取得私家車及輕型貨車駕駛執照後，才會考慮是否任巴士、小巴或貨車等職業司機，現時報考非商用車輛的時間太長，變相亦對運輸業人手有影響，「物流運輸行業經常人手不足，政府應縮短考牌時間，盡快讓有興趣的人入行」。

立法會交通事務委員會副主席譚文豪亦斥責運輸署嚴重浪費公帑及土地資源，質疑運輸署藉此減少路面車輛及駕駛者的數量。

明報記者 梁崇碧

【明報專訊】現時非商用車輛路試的輪候時間最長逾9個月，不過本報翻查資料，運輸署曾為轄下不同服務設下服務承諾，當中非商用車路試輪候時間承諾是82日，惟自2016年起已在網頁中刪除。立法會交通事務委員會副主席譚文豪批評，運輸署指標形同虛設，「（運輸署）不但沒想方法改善，更直接刪走便當無事發生」。

運輸署回覆，於2016年刪除承諾指標，包括私家車及輕型貨車合併試／乙部中期試／丙部路試，以及電單車／機動三輪車乙部強制試／丙部路試。署方承認於2008年起設立在接獲申請後82日內進行路試的服務承諾，但考試需求自2010年起持續增加，受人力資源及不同駕駛考試中心處理考試能力等因素所限，已難以達到原有目標。

運輸署又稱，近年已推出可行措施，包括增聘新考牌主任、增撥資源以「退休後服務合約僱員計劃」形式聘請短期考牌主任、改善網上預約重考生快期系統等，去年第三季亦開始聘請新一輪考牌主任，預計最早可於今年第四季陸續投入服務。

議員批指標形同虛設

不過，譚文豪認為運輸署刪走無法達標的承諾，只留下能達標的承諾，做法「賴皮」。他又說，本港考車人數早已增加，運輸署多年前應已知悉人手資源不足以應付需求，但一直無視問題，直至「爆煲」時，竟不提供新承諾指標，而是直接放棄，「以後有指標都無用，因為做不到原來可以刪走了事」。

駕院考試中心「零」關閉率 議員質疑助駕校吸客
【明報專訊】政府轄下數個駕駛考試中心去年關閉率超過三成，但根據運輸署資料，同樣由署方派考牌主任主持考試、設於沙田及元朗香港駕駛學院內的考試中心，去年辦公日的關閉率是「零」，亦即所有辦公日均開放。議員譚文豪批評運輸署政策向私營市場傾斜，「外面（政府駕駛考試中心）不夠考官，這裏（指定駕駛學校）反而可以多派人手」。

運署：多撥人手平衡輪候時間

運輸署回覆指出，沙田及元朗指定駕駛學校場地條件較充裕，可用作駕駛訓練及考試，而且考試需求較高，需調配較多人手資源，開放日數也較多；署方近年亦調配較多人手資源給指定駕駛學校考試，以盡量平衡非學院及指定駕駛學校的考試輪候時間。

香港駕駛學院表示校內駕駛考試中心均由運輸署設置，着本報向運輸署查詢。

記者上周以顧客身分，向香港駕駛學院職員查詢在沙田及元朗報考私家車合併試的輪候時間，職員稱需排期約9個月。翻查運輸署資料，相同考試在九龍及新界區需輪候約9個月，港島區則逾6個月。

譚文豪認為，若因駕駛學校考生人數多，運輸署便調撥更多考牌主任協助該校學生考試，變相協助私人公司吸納更多客源，「你（運輸署）本身考牌人手不夠，若還要分人手給出面（指定駕駛學校），出面只會有更多客人，以後愈調愈多人出去」。

譚文豪又稱，目前九龍及新界的輪候考試時間較港島長，署方即使要調撥資源，亦應先平衡這些地區的考試時間，否則對九龍及新界居民不公平。

根本駕院d場都要有得抽先公平